\section{Caracterizações de grafos planares}

Dado um grafo planar~\(G\), é imediato que todo subgrafo de~\(G\) é
também planar.  Isto é, um grafo que é obtido de um grafo planar
através da operação de remoção de um vértice ou aresta é também
planar.  Por outro lado, se~\(H'\) é uma subdivisão de um grafo
não-planar, então~\(H'\) também não é planar.  Portanto, nenhum grafo
planar pode conter uma subdivisão de um grafo não-planar.  Assim, uma
condição \emph{necessária} para que um grafo~\(G\) seja planar é
que~\(G\) não contenha uma subdivisão de~\(K_5\) ne de~\(K_{3,3}\).
%
Kazimierz Kuratowski (1930) provou que esta condição é também \emph{suficiente}
para~\(G\) ser planar.

\begin{teorema}[Kuratowski, 1930]\label{teo:5.16}\label{teo:Kuratowski}
	Um grafo~\(G\) é planar se e somente se~\(G\) não contém uma
  subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\).
\end{teorema}

Este resultado foi descoberto independentemente por Frink \& Smith e Pontrjagin, 
e a versão do teorema restrita a grafos cúbicos foi descoberta independentemente 
por Menger~(em 1930). (Veja~\cite{thomassen81}.)

%\subsection{Importância do Teorema de Kuratowski}
%\begin{itemize}
%	\item	Existência de uma caracterização de grafos planares em termos 
%			de um número essencialmente finito de subgrafos proibidos;
%	\item	Ocupa uma posição de destaque entre os critérios de planaridade conhecidos, 
%			não apenas pela sua beleza e simplicidade, mas também porque implica (`rather')
%			facilmente o critério de planaridade de MacLane (1937) e o de Whitney (1932), além de outros.
%	\item	Diferentemente de outros critérios de planaridade, 
%			fornece uma caracterização útil de grafos não planares.
%	\item	Aparentemente, quase todas as provas conhecidas do teorema podem ser transformadas em algoritmos 
%			polinomiais para testar planaridade de grafos.
%			[Hopcroft \& Tarjan (1974) desenvolveram um algoritmo linear para testar planaridade.]
%\end{itemize}


O Teorema de Kuratowski apresenta uma caracterização de grafos planares em termos 
de um número essencialmente finito de subgrafos proibidos.
Assim, ocupa uma posição de destaque entre os critérios de planaridade conhecidos, 
não apenas pela sua beleza e simplicidade, mas também porque implica
facilmente o critério de planaridade de MacLane (1937) e o de Whitney (1932), além de outros.
Diferentemente de outros critérios de planaridade, fornece uma caracterização útil de grafos não planares,
pois aparentemente quase todas as provas conhecidas do teorema podem ser transformadas em algoritmos 
polinomiais para testar planaridade de grafos.
Em 1974, Hopcroft \& Tarjan~\cite{hopcrofttarjan74} desenvolveram um (primeiro) algoritmo linear para testar planaridade.
%Neste material veremos três provas do teorema de Kuratowski.

%DONE aqui temos várias provas. Será que não existe outra forma de numerar estas provas?
%DONE aparentemente temos somente uma prova para este teorema.
 
Um grafo conexo sem vértices-de-corte é chamado \defi{bloco}.
%
Um \defi{bloco de um grafo} é um subgrafo que é um bloco e é maximal com 
relação a essa propriedade.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
  \PoeFigura{grafo_com_6_blocos}
  \caption{Grafo com 6 blocos: três~isomorfos ao \(K_2\),
    dois circuitos~(\(C_3\)  e~\(C_4\))  e um bloco com~\(5\) vértices.}
  \label{fig:grafo_com_6_blocos}
\end{center}
\end{figure}

\begin{prova}[Demonstração do Teorema de~Kuratowski, veja~\cite{nishizekichiba88}]

	Provaremos por indução em~\(n = |V(G)|\) que 
	se~\(G\) não contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou~\(K_{3,3}\) então~\(G\)
	é planar.
	Como~\(K_5 - e\) é planar para qualquer aresta~\(e\) em~\(K_5\),
	a afirmação é verdadeira se~\(n \leq 5\).
	Suponha então que~\(G\) tem~\(n \geq 6\) vértices e que a afirmação é 
	verdadeira para grafos com menos de~\(n\) vértices.
	Dividimos a prova em dois casos dependendo se~\(G\) é ou não~\(3\)-conexo.
	
	(a) Suponha que~\(G\) não seja~\(3\)-conexo.
	É imediato que um grafo é planar se e somente se cada um de seus blocos (subgrafos~\(2\)-conexos maximais)
	é planar.
	Podemos então supor que~\(G\) seja~\(2\)-conexo.
	Neste caso,~\(G\) tem um par-separador~\(\{x,y\}\).
	
	%DONE o que ela quer dizer com 'split graphs"? as componentes de G-{x,y}?
	%DONE provavelmente G_1 é definido da seguinte forma: seja H_2 uma componente de G-{x,y}. Então G_1 = G-H_2.
	Seja~\(H_1\) uma componente de~\(G-\{x,y\}\) e~\(H_2 = G-\{x,y\}-V(H_1)\). 
	Tome~\(G_1 = G-V(H_1) + xy\) e~\(G_2 = G-V(H_2) + xy \).
%	Sejam~\(G_1\) e~\(G_2\) os 'split graphs' com relação ao par~\(\{x,y\}\).
	Claramente~\(G_1\) e~\(G_2\) têm menos vértices do que~\(G\),
	e também não contêm subdivisões de~\(K_5\) e nem de~\(K_{3,3}\).
	Logo, pela hipótese de indução,~\(G_1\) e~\(G_2\) são planares.
	Além disso, ambos têm uma imersão plana na qual a aresta~\(xy\) pertence à fronteira 
	da face externa.
	Estas duas imersões planas podem ser acopladas em~\(x\) e~\(y\) de modo a produzir uma imersão
	plana de~\(G\).
	Portanto,~\(G\) é planar.
	%TODO fb: deixei uma demonstração abaixo baseada na da YW, mas com os detalhes escritos.
	
	
	%DONE botar a divisão entre casos/ida+volta de teoremas aqui.
\medskip
%	\textbf{\underline{Caso 2}} \underline{\(G\) é~\(3\)-conexo}.

	(b) Suponha agora que~\(G\) seja~\(3\)-conexo.	
%	Sendo~\(G\)~\(3\)-conexo
	Pelo Teorema \ref{teo:contracao3conexo} concluímos que~\(G\) tem uma aresta~\(e=xy\) tal que~\(G/e\) é~\(3\)-conexo.
	Seja~\(z\) o vértice obtido indentificando-se os vértices~\(x\) e~\(y\).
	Pelo Lema~\ref{lema:5.7},~\(G/e\) não contém uma subdivisão de~\(K_5\) e nem de~\(K_{3,3}\) e, portanto, 
	pela hipótese de indução,~\(G/e\) é planar.
	Considere um mapa de~\(G/e\) e o subgrafo~\(G' = G/e -z\).
	Como~\(G/e\) é~\(3\)-conexo, o Corolário~\ref{cor:5.9} garante que sua imersão plana é única.
	
	Seja~\(F\) a face do grafo plano~\(G'\) tal que em~\(G/e\) contém o vértice~\(z\) em seu interior,
	e seja~\(C\) o circuito facial que é a fronteira da face~\(F\).
	É imediato que todos os vizinhos de~\(x\) ou~\(y\),
	exceto eles próprios, devem pertencer a~\(C\).
	Sejam~\(x_1,x_2,\ldots,x_k\) os vizinhos de~\(x\) que ocorrem em~\(C\) em ordem cíclica, e seja~\(P_i\) o caminho em 
	\(C\) de~\(x_i\) a~\(x_{i+1}\) (onde~\(x_{k+1} = x_1\))
	que não contém nenhum~\(x_j\), com \(j \neq \{i,i+1\}\).
	Se um destes caminhos contém todos os vizinhos de~\(y\) diferentes de~\(x\),
	então uma imersão plana de~\(G\) pode ser obtida a partir da imersão de~\(G/e\), 
	donde segue que~\(G\) é planar (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}).
	
	Analisemos então o caso em que nem todos os vizinhos de~\(y\),
	exceto~\(x\), estão contidos em um único dos caminhos~\(P_i\).
	Como~\(y\) tem~\(3\) ou mais vizinhos incluindo~\(x\), há~\(3\)
  possibilidades:

\bigskip


%	\begin{figure}[hb,scale = 0.20]
	\begin{figure}%[hb]%[scale = 0.20]
	  \centering
		\subfloat[Caso planar.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_((a))}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
		}
  \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  \end{figure}


%% ENUMERAR COM (a), (b), (c)
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item\label{it:kur-3viz} \(y\) tem~\(3\) ou mais vizinhos
      em~\(\{x_1,\ldots,x_k\}\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)});
		\item\label{it:kur-vizcam} \(y\) tem um vizinho~\(u\) em~\(P_i -
      \{x_i,x_{i+1}\}\) para algum~\(i\) e um vizinho~\(v\) não
      pertencente a~\(P_i\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)});
		\item\label{it:kur-2viz} \(y\) tem~\(2\) vizinhos~\(x_i\)
      e~\(x_j\) tais que~\(|i-j| \neq 1\) (Figura~\ref{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}).
	\end{enumerate}



	% \begin{figure}[hb,scale = 0.20]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
  % \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  % \end{figure}


	No caso~\((a)\) o subgrafo de~\(G\) induzido pelos vértices de~\(C\) juntamente com~\(x\) e~\(y\) 
	contém uma subdivisão de~\(K_5\).	
	Nos casos~\((b)\) e~\((c)\), o subgrafo de~\(G\) induzido pelos vértices de~\(C\)
	juntamente com~\(x\) e~\(y\) contém uma subdivisão de~\(K_{3,3}\)
	(Veja figura \ref{fig:prova_1_kuratowski}).
	%DONE  colocar figuras com cores para exemplificar.
	%DONE verificar o caption
	\begin{figure}[ht]
	  \centering
		\subfloat[Caso planar.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
		}
	\end{figure}
\end{prova}


	% \begin{figure}[ht,scale = 0.20]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
  % \caption{Caso (a) da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
  % \end{figure}

\vspace{-1cm}


% \begin{figure}[hb,scale = 0.20]
\begin{figure}[hb]%,scale = 0.20]
	  \centering
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-vizcam}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1b}
		}
		\subfloat[Caso~\ref{it:kur-2viz}.]{
			\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}
			\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1c}
		}
		\caption{Casos (b) e (c)  da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
	  \label{fig:prova_1_kuratowski}
	\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




	% \begin{figure}[ht,scale = 0.30]
	%   \centering
	% 	\subfloat[Caso planar.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_planar}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-3viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(a)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1a}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-vizcam}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(b)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1b}
	% 	}
	% 	\subfloat[Caso~\ref{it:kur-2viz}.]{
	% 		\label{fig:dem_Kuratowski_caso_(c)}
	% 		\PoeFigura{planaridade-kuratowski-1c}
	% 	}
	% 	\caption{Diferentes casos da demonstração do Teorema de~Kuratowski.}
	%   \label{fig:prova_1_kuratowski}
	% \end{figure}





O seguinte teorema, devido a  Wagner, segue como corolário do Teorema de Kuratowski.
\begin{teorema}[Wagner, 1937]\label{teo:5.17}\label{teo:Wagner}
	Um grafo~\(G\) é planar se e somente se~\(G\) não contém~\(K_5\) nem~\(K_{3,3}\) como menores.
\end{teorema}

\begin{prova}
	Basta usar o Teorema de Kuratowski e a Proposição~\ref{prop:5.4}.
\end{prova}





%DONE apaguei este teorema e deixei apenas o teorema de Wagner
%\begin{teorema} \label{teo:5.17}
%	São equivalentes:
%	\begin{enumerate}
%		\item	\G\ é um grafo planar;
%		\item	\G\ não contém uma subdivisão de~\(K_5\) ou de~\(K_{3,3}\);
%		\item	\G\ não contém nem o~\(K_5\) nem o~\(K_{3,3}\) como menor.
%	\end{enumerate}
%	
%	\(a \Leftrightarrow b\) teorema de Kuratowski
%	
%	\(a \Leftrightarrow c\) Wagner, 1937 (segue usando Kuratowski + \ref{prop:5.4}
%\end{teorema}


%DONE parti o arquivo aqui.

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
